---
title: «Штандарт»
layout: post
next: /public/korabli/sinop
previous: /public/korabli/shch-402
---

«Штандарт»  
24 марта 1703 года на Олонецкой верфи на реке Свири был заложен первый фрегат российского флота. Длина корабля составила 27,5 м, ширина 7,3 м, осадка 2,7 м. Численность экипажа корабля 120 человек. На деке, баке и юте корабля располагалось 28 пушек: 8-, 6- и 3-фунтовые. Император Пётр I принимал личное участие в постройке корабля, благодаря чему строительство велось ударными темпами. Фрегат, спущенный на воду 22 августа 1703 года, получил имя «Штандарт», в честь нового царского штандарта.   
На тот момент небольшой по размерам корабль был едва ли не главной боевой единицей флота, благодаря имевшимся на его борту мощным восьми- и шестифунтовым орудиям (остальные суда имели лишь трехфунтовые). «Штандарт» принимал активное участие в Северной войне, находился в составе Российского флота более 25 лет. Петр I ходил в поход на фрегате под псевдонимом Петр Михайлов.       
  
![](/assets/img/Shtandart.gif)  
  
   
        
В 1725 г. устаревший физически и морально корабль было решено сохранить как реликвию. Героический фрегат обосновался на берегу Кронверкской гавани. Однако поддерживать «Штандарт» в хорошем состоянии долго не смогли, поэтому Екатерина I издала указ: «Для памяти ведено было хранить, но за гнилостью в сохранении никак содержать не могли. В память его имени, какое Его величеством Петром I было дано, заложить и сделать новый».   
        
Несмотря на указ, новый «Штандарт» не был заложен ни во время царствования самой Екатерины, ни её приемников. Лишь в самом конце прошлого века энтузиастами из Санкт-Петербурга по архивным материалам  была создана копия первого фрегата России. 4 сентября 1999 года «Штандарт» был спущен на воду, а в 2000 отправился в плавание по городам и странам, которые посещал Пётр Великий, обучаясь корабельному делу.